%~ \documentclass[a4paper,twocolumn,french]{article}
\documentclass[a4paper,french,14pt]{extarticle}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{microtype}
%~ \usepackage{polyglossia}
%~ \setdefaultlanguage{french}

\usepackage[margin=16mm,bmargin=16mm]{geometry}

%~ \setmainfont
%~ [
  %~ Path       = libre-baskerville/,
  %~ Extension  = .otf,
  %~ Ligatures  = TeX,
  %~ BoldFont   = LibreBaskerville-Bold,
  %~ ItalicFont = LibreBaskerville-Italic
%~ ]{LibreBaskerville-Regular}

%~ https://www.fontsquirrel.com/fonts/libre-baskerville

%~ \setmainfont{LibreBaskerville}

\setmainfont{EBGaramond}
[
  Extension      = .otf ,
  UprightFont    = *-Regular,
  ItalicFont     = *-Italic,
  BoldFont       = *-Bold,
  BoldItalicFont = *-BoldItalic,
  Numbers        = Lowercase,
  Ligatures      = Discretionary,
  Style          = Swash
]
% https://texnique.fr/osqa/questions/8423/lualatex-et-ligatures

%~ \setlength{\columnsep}{8mm} 

%~ \usepackage{lastpage}
%~ \usepackage{fancyhdr}
%~ \pagestyle{fancy}
%~ \fancyhf{}
%~ \fancyfoot[C]{\thepage \hspace{1pt} / \pageref{LastPage}}
%~ \renewcommand{\headrulewidth}[0]{0pt}

%~ \usepackage{perpage}
%~ \MakePerPage{footnote}

\begin{document}

%~ \thispagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

Toutes les passions sont insatiables. \frquote{Le cruel ne se rassasie point de sang\footnotemark[1]. L'avare ne se remplit point d'argent\footnotemark[2].}

Ainsi chacun veut tout pour soi. \frquote{Vous joignez, dit Isaïe, maison à maison, et champ à champ. Voulez-vous habiter seuls sur la terre\footnotemark[3] ?}

La jalousie si universelle parmi les hommes, fait voir combien est profonde la malignité de leur cœur. Notre frère ne nous nuit en rien, ne nous ôte rien ; et il nous devient cependant un objet de haine, parce que seulement nous le voyons plus heureux, ou plus industrieux, et plus vertueux que nous. Abel plaît à Dieu par des moyens innocents, et Caïn ne le peut souffrir. \frquote{Dieu regarda Abel et ses présents, et ne regarda pas Caïn ni ses présents : et Caïn entra en fureur, et son visage changea\footnotemark[4].} De là les trahisons et les meurtres. \frquote{Sortons dehors, dit Caïn ; allons promener ensemble : et étant au milieu des champs, Caïn s'éleva contre son frère, et le tua\footnotemark[5].}

Une pareille passion exposa Joseph à la fureur de ses frères, lorsque loin de leur nuire, il allait pour rapporter de leurs nouvelles à leur père qui en était en inquiétude\footnotemark[6]. \frquote{Ses frères voyant que leur père l'aimait plus que tous les autres, le haïssaient et ne pouvaient lui dire une parole de douceur\footnotemark[7].} Cette rage les porta jusqu'à le vouloir tuer ; et il n'y eut autre moyen de les détourner de ce tragique dessein qu'en leur proposant de le vendre\footnotemark[8].

Tant de passions insensées et tant d'intérêts divers qui en naissent, font qu'il n'y a point de foi ni de sûreté parmi les hommes. \frquote{Ne croyez point à votre ami, et ne vous fiez point à votre guide : donnez-vous de garde de celle qui dort dans votre sein : le fils fait injure à son père, la fille s'élève contre sa mère, et les ennemis de l'homme sont ses parents et ses domestiques\footnotemark[9].} De là vient que les cruautés sont fréquentes dans le genre humain. Il n'y a rien de plus brutal ni de plus sanguinaire que l'homme. \frquote{Tous dressent des embûches à la vie de leur frère ; un homme va à la chasse après un autre homme, comme il ferait après une bête, pour en répandre le sang\footnotemark[10].}

\frquote{La médisance, et le mensonge, et le meurtre, et le vol, et l'adultère ont inondé toute la terre, et le sang a touché le sang\footnotemark[11]} : c'est-à-dire qu'un meurtre en attire un autre.

Ainsi la société humaine, établie par tant de sacrés liens, est violée par les passions ; et comme dit saint Augustin : \frquote{Il n'y a rien de plus sociable que l'homme par sa nature, ni rien de plus intraitable ou de plus insociable par la corruption\footnotemark[12].}

\footnotetext[1]{\textit{Eccli.,} XII, 16.}
\footnotetext[2]{\textit{Eccle.,} V, 9.}
\footnotetext[3]{\textit{Isa.,} V, 8.}
\footnotetext[4]{\textit{Gen.,} IV, 4, 5.}
\footnotetext[5]{\textit{Ibid.,} 8.}
\footnotetext[6]{\textit{Ibid.,} XXXVII, 16, 17, etc.}
\footnotetext[7]{\textit{Ibid.,} 4.}
\footnotetext[8]{\textit{Ibid,} 26-28.}
\footnotetext[9]{\textit{Mich.,} VII, 5, 6.}
\footnotetext[10]{\textit{Ibid.,} 2.}
\footnotetext[11]{\textit{Osée.,} IV, 2.}
\footnotetext[12]{\textit{August., de Civit. Dei.,} lib. XII, cap. XXV.}

%~ \begin{center}
%~ \textsc{sermon sur la mort}\\
%~ \textsc{pour le mercredi}\\
%~ \textsc{de la quatrième semaine de carême}\\
%~ \textsc{prêché au louvre le 22 mars 1662}\\
%~ \end{center}

%~ \begin{center}
%~ \large La beauté du devoir.
%~ \end{center}

%~ Mais continuons, chrétiens, une méditation si utile de l'image de Dieu
%~ en nous ; et voyons de quelle manière cette créature chérie, destinée à
%~ se servir de toutes les autres, se prescrit à elle-même ce qu'elle doit
%~ faire. Dans la corruption où nous sommes, je confesse que c'est ici
%~ notre faible ; et toutefois je ne puis considérer sans admiration
%~ ces règles immuables des mœurs que la raison a posées. Quoi ! cette âme
%~ plongée dans le corps, qui en épouse toutes les passions avec tant
%~ d'attache, qui languit, qui se désespère, qui n'est plus à elle-même
%~ quand il souffre, dans quelle lumière a-t-elle vu qu'elle eût
%~ néanmoins sa félicité à part ? qu'elle dût dire quelquefois hardiment,
%~ tous les sens, toutes les passions, et presque toute la nature criant à
%~ l'encontre : \textit{Ce m'est un gain de mourir}\footnote{\textit{Philip.,} I, 21.} ; — \textit{Je me réjouis dans
%~ les afflictions}\footnote{\textit{Coloss.,} I, 24.} ? Ne faut-il pas, chrétiens, qu'elle ait découvert
%~ intérieurement une beauté bien exquise dans ce qui s'appelle devoir,
%~ pour oser assurer positivement qu'elle doit s'exposer sans crainte,
%~ qu'il faut s'exposer même avec joie à des fatigues immenses, à des
%~ douleurs incroyables et à une mort assurée pour les amis, pour la
%~ patrie, pour le prince, pour les autels? Et n'est-ce pas une espèce de
%~ miracle que ces maximes constantes de courage, de probité, de justice,
%~ ne pouvant jamais être abolies, je ne dis pas par le temps, mais par un
%~ usage contraire, il y ait pour le bonheur du genre humain beaucoup moins
%~ de personnes qui les décrient tout à fait qu'il n'y en a qui les
%~ pratiquent parfaitement.

%~ Sans doute il y a au dedans de nous une divine clarté : \frquote{Un rayon de
%~ votre face, ô Seigneur, s'est imprimé en nos âmes :}
%~ \textit{Signatum est super nos lumen vultùs tui, Domine}\footnote{\textit{Psal.} IV, 7.}. C'est là que nous
%~ découvrons, comme dans un globe de lumière, un agrément immortel dans
%~ l'honnêteté et la vertu ; c'est la première raison qui se montre à
%~ nous par son image ; c'est la vérité elle-même qui nous parle et
%~ qui doit bien nous faire entendre qu'il y a quelque chose en nous qui ne
%~ meurt pas, puisque Dieu nous a faits capables de trouver du bonheur même
%~ dans la mort.

%~ Tout cela n'est rien, chrétiens ; et voici le trait le plus admirable de
%~ cette divine ressemblance. Dieu se connaît et se contemple ; sa vie
%~ c'est de se connaître ; et parce que l'homme est son image, il veut
%~ aussi qu'il le connaisse. Être éternel, immense, infini, exempt de
%~ toute matière, libre de toutes limites, dégagé de toute imperfection,
%~ chrétiens, quel est ce miracle ? Nous qui ne sentons rien que de borné,
%~ qui ne voyons rien que de muable, où avons-nous pu comprendre cette
%~ éternité ? où avons-nous songé cette infinité? Ô éternité ! ô infinité!
%~ dit saint Augustin, que nos sens ne soupçonnent seulement pas, par où
%~ donc es-tu entrée dans nos âmes? Mais si nous sommes tout corps et tout
%~ matière, comment pouvons-nous concevoir un esprit pur, et comment
%~ avons-nous pu seulement inventer ce nom ?

\begin{flushright}
\large
%~ \textsc{bossuet}, \textit{Sermon sur la mort}.
\textsc{bossuet}, \textit{Politique tirée de l'Écriture sainte}.
%~ LIVRE PREMIER. DES PRINCIPES DE LA SOCIÉTÉ PARMI LES HOMMES.
\end{flushright}
\end{document}
